%% Import packages
\input{../../zhxx_csomagok.tex}
%% COMMANDS
\newcommand{\zhcim}{zhm\_Matlab03}
%% SETTINGS
% Properties
\author{Hegedüs Ferenc}
\title{Programozás }
% Headers and footers
\input{../../zhxx_fejleclablec.tex}
% Center aligned column with automatix width
%\newcolumntype{cp}{>{\centering\arraybackslash}p}
\begin{document}
	% Row height setting
	\renewcommand{\arraystretch}{1.20}
	% Begin table at the very left
	\noindent
	\begin{tabular}{|>{\raggedleft}p{0.025\textwidth}|p{0.925\textwidth}|}
		\hline
		\multicolumn{2}{|>{\centering}p{0.975\textwidth}|}{\textit{MATLAB és Simulink} - Matlab03} \\ 
		\hline
		\multicolumn{2}{|p{0.975\textwidth}|}{\textbf{Végezze el az alábbi feladatokat MATLAB és Simulink környezetben.} A fájlokat egy külön erre a célra létrehozott mappában tárolja el. A mappa neve \textit{Vezeteknev\_Keresztnev\_\zhcim} legyen.} \\
		\hline
		1 & Írjon MATLAB függvényeket az alábbi speciális mátrixok létrehozásához. Mindegyik függvény visszatérési értéke a generált mátrix legyen. \\
		\hline
		1.1 \textit{(3)} & Mátrix előállítása ($n\times m$) méretben, melynek minden sorában az $1,2,\ldots,m$ számatani sorozat található. A függvénynek bemenő paraméterei a mátrix $n$ és $m$ mérete. \\
		\hline
		1.2 \textit{(3)} & Mátrix előállítása ($n\times n$) méretben, melynek főátlójában az $x$, mellékátlójában az $y$ értékek szerepelnek. A fő- és mellékátlóban is szereplő elem értéke $x + y$ legyen. A függvénynek bemenő paraméterei a mátrix $n$ mérete, valamint az $x$ és $y$ értékek legyenek. \\
		\hline
		2 & Írjon MATLAB függvényeket az alábbi egyszerű számítások elvégzéséhez. \\
		\hline
		2.1 \textit{(4)} & Függvény, mely átvesz egy $v$ vektort, és megvizsgálja a benne lévő értékek monotonitását. A függvény visszatérési értéke monoton növekvő értékek esetén 1, monoton csökkenő értékek esetén -1, egyébként 0 legyen.\\
		\hline
		2.2 \textit{(4)} & Függvény, mely átvesz egy $x$ értéket, és egy $n$ maximális indexet, és kiszámítja az $e$ értékét a $0$ körüli $n$-ed rendű Taylor-polinomja segítségével.
		\begin{equation}
			e = \sum_{i=0}^{n} \frac{x^i}{i!}
		\end{equation} \\
		\hline
		3 \textit{(5)} & Határozza meg numerikusan az alábbi függvény (Himmelblau függvény) minimumhelyét és az ott felvett függvényértéket a MATLAB segítségével. Ábrázolja a függvényt a $-5 \leq x, y \leq 5$ intervallum felett, és ugyanazon az ábrán mutassa meg a talált szélsőértéket is. \linebreak 
		(A pontos megoldás: $f(3,2) = 0$)
		\begin{equation}
			z = (x^2 + y - 11)^2 + (x + y^2 - 7)^2;
		\end{equation} \\ 
		\hline
		4 \textit{(5)} & Oldja meg numerikusan az alábbi dinamikus rendszer differenciálegyenletét zérus kezdeti feltétel mellett (keresett az $y(t)$ függvény) a $t\in[0,0.5] \mathrm{s}$ időintervallumon. Az $u$ bemenőjel egységugrásszerű függvény legyen, mely azonban nem azonnal, hanem fokozatos növekedéssel $0.001 \mathrm{s}$-nál éri el az 1 értéket. A feladatot a MATLAB valamelyik ode megoldójának segítségével végezze el. A paraméterek értékei: $R_1=1\mathrm{k\Omega}$, $R_2=5\mathrm{k\Omega}$, $C = 2\mathrm{\mu F}$.
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.20\textwidth]{./f4}
		\end{center}
		\begin{equation}
			R_1R_2C\dot{y}+(R_1+R_2)y = R_1R_2C\dot{u}+R_2u
		\end{equation} \\
		\hline
		5 \textit{(6)} & Készítsen közúti jármű rendszermodellt Simulink környezetben, és szimulálja a jármű mozgását a $t \in [0;10] \mathrm{s}$ időintervallumon, ha a járművet $t=1\mathrm{s}$ pillanattól $0.01 \mathrm{rad}$ kormányszöggel kormányozzuk. A jármű mozgását az alábbi egyenletek írják le:
		\begin{equation}
			\begin{bmatrix}
			\ddot{y} \\
			\ddot{\psi}
			\end{bmatrix}
			=
			\begin{bmatrix}
			-\frac{2C_f+2C_r}{mv}  & -v-\frac{2C_fl_f-2C_rl_r}{mv} \\[5pt] 
			-\frac{2C_fl_f-2C_rl_r}{Jv} & -\frac{2C_fl_f^2+2C_rl_r^2}{Jv}
			\end{bmatrix}
			\begin{bmatrix}
			\dot{y} \\
			\dot{\psi}
			\end{bmatrix}
			+
			\begin{bmatrix}
			\frac{2C_f}{m} \\[5pt] 
			\frac{2C_fl_f}{J}           
			\end{bmatrix}
			\delta,
		\end{equation} 
		ahol a rendszer állapotai a jármű oldalirányú sebessége $\dot{y}$ és legyezési szögsebessége $\dot{\psi}$, bemenete a $\delta$ kormányszög. A paraméterek értékei: a jármű tömege $m = 1500 \mathrm{kg}$, tehetetlenségi nyomatéka $J = 2000 \mathrm{kgm^2}$, hosszirányú sebessége $v = 20 \mathrm{m/s}$, a tömegközéppont és az első valamint hátsó tengely távolsága $l_f = 1.1\mathrm{m}, l_r = 1.3 \mathrm{m}$, kanyarmerevségek $C_f = 8.5\cdot 10^{4} \mathrm{N}, C_r = 8.2\cdot 10^{4} \mathrm{N}$. \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{document}